<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>DevOps on Цифровой мицелий</title>
    <link>https://weirdvic.github.io/tags/devops/</link>
    <description>Recent content in DevOps on Цифровой мицелий</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ru-ru</language>
    <copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 29 Jul 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://weirdvic.github.io/tags/devops/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Infrastructure as Code</title>
      <link>https://weirdvic.github.io/mycelium/infrastructure-as-code/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://weirdvic.github.io/mycelium/infrastructure-as-code/</guid>
      <description>Infrastructure-as-Code или IaC это автоматизированный подход к описанию и управлению IT инфраструктурой не через ручное редактирование файлов конфигураций на серверах, а с применением специальных инструментов. Инструменты IaC являются важной частью практик DevOps и концепций CI/CD.
Под инфраструктурой в данном случае понимается совокупность аппаратных и программных компонентов, составляющих IT среду, таких как серверы, устройства хранения данных, сетевые устройства и т.д.
Основная идея IaC в том чтобы перенести практики, применяющиеся в разработке ПО на управление инфраструктурой.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DevOps</title>
      <link>https://weirdvic.github.io/mycelium/devops/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://weirdvic.github.io/mycelium/devops/</guid>
      <description>Что такое DevOps? По этому поводу есть много споров и существует много различных определений DevOps, приведу примеры от разных компаний
Amazon DevOps это сочетание культурной философии, практик и инструментов, увеличивающее способность организации доставлять приложения и сервисы быстрее: изменять и улучшать продукты быстрее чем организации, использующие традиционный подход к разработке ПО и управлению инфраструктурой. Эта скорость позволяет организациям лучше удовлетворять потребности клиентов и быть более эффективными.
Microsoft DevOps это союз людей, процессов и продуктов ради обеспечения непрерывной доставки конечным пользователям.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Провайдеры Terraform</title>
      <link>https://weirdvic.github.io/mycelium/%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%B9%D0%B4%D0%B5%D1%80%D1%8B-terraform/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://weirdvic.github.io/mycelium/%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%B9%D0%B4%D0%B5%D1%80%D1%8B-terraform/</guid>
      <description>Terraform использует систему плагинов, называемых провайдерами (providers) для взаимодействия с облачными платформами или другими сервисами посредством API.
Уже существует более 1000 провайдеров для управления ресурсами на:
Amazon Web Services (AWS) Google Cloud Platform (GCP) Oracle Cloud Azure Kubernetes GitHub Splunk DataDog и огромным количеством других.
Репозиторий провайдеров находится в Terraform Registry</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Terraform</title>
      <link>https://weirdvic.github.io/mycelium/terraform/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jul 2023 00:00:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>https://weirdvic.github.io/mycelium/terraform/</guid>
      <description>Terraform это инструмент с открытым исходным кодом, разрабатываемый HashiCorp. Terraform предназначен для реализации концепции Infrastructure as Code (IaC) в части управления IT инфраструктурой. Terraform обычно использует HashiCorp Configuration Language (HCL) для декларативного описания желаемого состояния конфигурации. Сам Terraform написан на Go и предоставляет утилиту командной строки terraform.
Для управления различными инфраструктурными ресурсами Terraform использует так называемые &amp;ldquo;провайдеры&amp;rdquo; (providers) Если провести аналогию с софтом для работы с базами данных, то провайдеры Terraform это как драйверы для различных СУБД.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kubernetes</title>
      <link>https://weirdvic.github.io/mycelium/kubernetes/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://weirdvic.github.io/mycelium/kubernetes/</guid>
      <description>Kubernetes или K8s это система с открытым исходным кодом для автоматизации развёртывания, масштабирования и управления контейнеризированными приложениями.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ansible</title>
      <link>https://weirdvic.github.io/mycelium/ansible/</link>
      <pubDate>Tue, 23 May 2023 00:00:00 +0300</pubDate>
      
      <guid>https://weirdvic.github.io/mycelium/ansible/</guid>
      <description>Ansible — наиболее популярная в настоящий момент система управления конфигурациями, написана на языке Python.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
